**尼日尔-刚果语系**分布在[非洲的中部和非洲南部部分地区](../Page/非洲.md "wikilink")。大部分尼日尔-刚果语系语言都是[声调语言](../Page/声调语言.md "wikilink")，词句顺序通常为[主谓宾结构](../Page/主谓宾结构.md "wikilink")（SVO）。而[南非的](../Page/南非.md "wikilink")[祖鲁语和](../Page/祖鲁语.md "wikilink")[科萨语](../Page/科萨语.md "wikilink")，受到邻近的[科依桑语系语言影响](../Page/科依桑语系.md "wikilink")，而带有[搭嘴音](../Page/搭嘴音.md "wikilink")（吸气音）。

[斯瓦希里語為此語系使用人數最多的語言](../Page/斯瓦希里語.md "wikilink")，其位於[坦桑尼亞東部和](../Page/坦桑尼亞.md "wikilink")[肯尼亞東南部](../Page/肯尼亞.md "wikilink")。採用斯瓦希里語的母語使用者約5百萬，計算第二語言使用者則多達5千萬人。其次為[津巴布韋的](../Page/津巴布韋.md "wikilink")[紹納語](../Page/紹納語.md "wikilink")（Shona）和南非的祖魯語，均各有約1千萬使用者。

## 分類

### 西方的語言分類

尼日爾-剛果語系諸語根據西方的語言分類，大致上分成：[大西洋-刚果语族](../Page/大西洋-刚果语族.md "wikilink")、[科尔多凡语族](../Page/科尔多凡语族.md "wikilink")、[曼德语族三个语族](../Page/曼德语族.md "wikilink")。不過這種分類，卻使大多數語言都被歸類到龐大的「大西洋-剛果語族」裡（而且這語族的大多數語言都是[班圖語](../Page/班圖語支.md "wikilink")），餘下少量的語言分屬科爾多凡語族及曼德語族。下表括號內為該語族或語支所包含的語言數。

  - [大西洋-刚果语族](../Page/大西洋-刚果语族.md "wikilink") (Atlantic-Congo) (1418)
      - [大西洋語支](../Page/大西洋語支.md "wikilink") (Atlantic) (64)
      - 类伊乔语支Ijoid (10)
      - [沃尔特-刚果语支](../Page/沃尔特-刚果语支.md "wikilink") (Volta-Congo) (1344)
          - [贝努埃-刚果亚语支](../Page/贝努埃-刚果亚语支.md "wikilink") (Benue-Congo)
            (961)
              - Akpes (1)
              - Ayere-Ahan (1)
              - [类班图下语支](../Page/类班图下语支.md "wikilink") (Bantoid) (681)
              - 十字河下语支Cross River (67)
              - Dakoid (1)
              - Defoid (16)
              - 类埃多下语支Edoid (33)
              - 类伊多马下语支Idomoid (9)
              - 类伊博下语支Igboid (7)
              - 类朱昆下语支Jukunoid (20)
              - 卡因吉下语支Kainji (57)
              - 类努佩下语支Nupoid (11)
              - Oko (1)
              - 高原下语支Plateau (53)
              - Ukaan (1)
              - 未分类的贝努埃-刚果语支语言 (2)
          - 多贡亚语支Dogon (10)
          - 克鲁亚语支Kru (39)
          - 克瓦亚语支Kwa (80)
          - [北沃尔特-刚果亚语支](../Page/北沃尔特-刚果亚语支.md "wikilink") (North Volta
            Congo) (254)
              - 阿达马瓦-乌班吉下语支Adamawa-Ubangi (158)
              - 古尔下语支Gur (96)
  - [科尔多凡语族](../Page/科尔多凡语族.md "wikilink") Kordofanian (24)
      - Heiban 语支 (10)
      - Katla 语支 (2)
      - Rashad 语支 (3)
      - Talodi 语支 (9)
  - [曼德语族](../Page/曼德语族.md "wikilink") (Mande) (71)
      - [东曼德语支](../Page/东曼德语支.md "wikilink") (Eastern Mande) (18)
      - [西曼德语支](../Page/西曼德语支.md "wikilink") (Western Mende) (53)
  - 未分类的尼日尔-刚果语言 (1)
      - Mbre ()

这个分类法，把大约一半尼日尔-刚果语系语言都归入了「尼日尔-刚果语系」，「大西洋-刚果语族」，「沃尔特-刚果语支」，「贝努埃-刚果亚语支」，「类班图下语支」之中。

### 中國圖書館分類法

在[中國圖書館分類法的分類中](../Page/中國圖書館分類法.md "wikilink")，尼日爾-剛果語系的分類比較闊，可分成以下各個語族\[1\]：

1.  [西大西洋语支](../Page/西大西洋语支.md "wikilink") (H816)
2.  [曼得语支](../Page/曼得语支.md "wikilink") (H817)
3.  [克瓦语支](../Page/克瓦语支.md "wikilink") (H818)
4.  [古尔语支](../Page/古尔语支.md "wikilink") (H819)
5.  [赞得-散果语支](../Page/赞得-散果语支.md "wikilink") (H821)
6.  [中央语支](../Page/中央语支.md "wikilink") (H822)
7.  [班图分语支](../Page/班图语支.md "wikilink") (H823)

## 參考

<references />

## 外部链接

  - <http://www.ethnologue.com/show_family.asp?subid=89954>

[Category:語系](../Category/語系.md "wikilink")
[尼日尔-刚果语系](../Category/尼日尔-刚果语系.md "wikilink")

1.  [中国图书馆分类法详表： H815
    尼日尔-刚果语系](http://202.196.16.22/clc/index.asp?selNodeId=008015002)